\documentclass[../main.tex]{subfiles}

\begin{document}
\chapter{Conclusiones y recomendaciones}
Puedo asegurar que en efecto si bien el problema no es radicalmente grave ya que hay gente que aprende de sus errores o que por lo menos sabe lo que es una lista anidada;
sí que hay un problema a la hora de enseñar los fundamentos de programación y la falta de comunicar diferentes técnicas de optimización como las demostradas en las piezas de código que enviaron los participantes.

También, al menos con esta muestra no hubo correlación entre la edad y la experiencia de los participantes, y que aquellos que enviaron sus soluciones en lenguajes de programación compilados y conocidos por ser eficientes (C++, Rust, Lisp, Java) han tenido un mejor nivel de conocimientos que los demás aunque hay casos en los que no es así sin importar el lenguaje.\bigskip

Por último, en cuanto a la enseñanza de la estructura de datos, aprendí que uno de los factores que más influye es la falta de material didáctico comprensible por personas que quizá no tengan una base matemática estable o un entendimiento de terminología rebuscada y/o téncica.
Lo cual lo confirmo por experiencia propia cuando intentaba aprender Haskell y dominar por completo el concepto de las \textit{mónadas};
De entre lo más confuso y difícil de comprender según mi investigación, están los árboles binarios de búsqueda y sus operaciones que lo modifican, la diferencia en eficiencia de una lista anidada y un arreglo/vector, la optimización micro de matrices, el modelado eficiente de las estructuras utilizadas en videojuegos, la aritmética modular, las definiciones de recursión y la forma en la que funcionan los punteros y las referencias.

\vfill
\pagebreak

\section{Recomendaciones}
A la persona que le interese contribuir a la correcta enseñanza de los fundamentos de programación le hago las siguientes recomendaciones:

\begin{itemize}
  \item Formular un currículo didáctico interactivo (como FreeCodeCamp) o literario (como Grokking Algorithms) con ilustraciones comprensibles y evitar a toda costa referencias a la cultura pop a menos que sea algo extremadamente popular y que no interfiera con el contenido.
  \item Si eres profesor, tómate te tiempo en pensar qué es importante enseñar de forma extensa. Vé más allá y enseña tus trucos que aplicas en el día a día, trata de contar anécdotas y consejos sobre cómo es la vida trabajando como desarrollador profesional y transmite tus conocimientos de manera no aburrida--- la creatividad es apreciada por los alumnos.
  \item Realiza estudios a gran escala con retos de programación utilizando ejemplos o problemáticas fáciles de comprender, poco rebuscados y motivantes. También puedes poner pedazos de algoritmos que se utilizan en empresas grandes o en aplicaciones a la vida real.
  \item Motivar a los desarrolladores nuevos a aprender matemáticas básicas y discretas explicando su uso en la profesión y con analogías entendibles e incentivar la práctica repetida de éstas.
  \item Analizar el código ya existente de distintos porfolios y repositorios de personas (con autorización previa si es necesario) para identificar patroens de fallo y oportunidades de optimización; hacérselas saber y documentarlas también ayudaría mucho.
\end{itemize}
\end{document}
